\chapter{\EN{ARM-specific details}\RU{Кое-что специфичное для ARM}\ES{Detalles específicos de ARM}}

\section{\RU{Знак номера}\EN{Number sign} (\#) \RU{перед числом}\EN{before number}\ES{Signo numeral (\#) antes del número}}

\RU{Компилятор Keil, \IDA и objdump предваряет все числа знаком номера (\q{\#}), например:}
\EN{The Keil compiler, \IDA and objdump precede all numbers with the \q{\#} number sign, for example:}
\ES{El compilador Keil, \IDA y objdump anteponen a todos los números el signo \q{\#}, por ejemplo:}
\lstref{Keil_number_sign}.
\RU{Но когда GCC 4.9 выдает результат на языке ассемблера, он так не делает, например:}
\EN{But when GCC 4.9 generates assembly language output, it doesn't, for example: }
\ES{Pero cuando GCC 4.9 genera salida en lenguaje ensamblador, no lo hace, por ejemplo:}
\lstref{GCC_no_number_sign}.

\RU{Так что листинги для ARM в этой книге в каком-то смысле перемешаны.}
\EN{The ARM listings in this book are somewhat mixed.}
\ES{Así que los listados para ARM en este libro están, en cierto sentido, mezclados.}

\RU{Трудно сказать, как правильнее.}\EN{It's hard to say, which method is right.}
\RU{Должно быть, всякий должен придерживаться тех правил, которые приняты в той среде, в которой он работает.}%
\EN{Supposedly, one has to obey the rules accepted in environment he/she works in.}
\ES{Es difícil decir cuál es lo correcto. Probablemente conviene ceñirse a las convenciones aceptadas en el entorno en el que se trabaja.}

% sections
\input{patterns/ARM/post_pre_index.tex}
\input{patterns/ARM/big_constants.tex}
\input{patterns/ARM/relocs.tex}
